眾聞 【大馬變天】馬哈蒂爾安華擊敗納吉 馬來西亞首迎政黨輪替

眾聞
【大馬變天】馬哈蒂爾安華擊敗納吉 馬來西亞首迎政黨輪替

撰文: 記者陳駿豪 | 發佈日期: 10.05.18 | 最後更新: | 2018-05-10 22:40:54

請支持《眾新聞》，成為訂戶

馬哈蒂爾將提名安華妻子、人民公正黨主席旺阿芝莎（左）出任副首相。美聯社

92歲的馬哈蒂爾帶領的希望聯盟勝出大選。美聯社

馬哈蒂爾手持國會議員支持他擔任首相的文件。美聯社

希望聯盟支持者吶喊。美聯社

民眾上街慶祝希望聯盟擊敗納吉代表的國民陣線。美聯社
比起原定安排的宣誓時間遲了12個小時，周四晚上9時半，92歲的馬哈蒂爾（Mahathir Mohamad）身穿馬來裝、頭戴宋谷帽，聯同妻子與民主行動黨秘書長林冠英夫婦，在吉隆坡的王宮大廳，由國王蘇丹莫哈末五世監誓，正式就任馬來西亞第7任首相。這一幕，見證了反對派希望聯盟在今屆大選擊敗納吉的歷史時刻。希望聯盟上台，打破大馬獨立以來，國民陣線中的最大派、巫統專政61年的結局，為馬來西亞帶來首次政黨輪替。

大馬王宮周四晚8時58分發表聲明，稱國王蘇丹莫哈末五世決定邀請馬哈蒂爾組成新一屆聯邦政府。王宮聲明指，「國王確認選舉委員會提交的大選結果，已於下午5時與馬哈蒂爾等人見面。」大馬王宮庶務主管旺阿末達蘭（Wan Ahmad Dahlan Ab Aziz）發表文告確認，國王御准馬哈蒂爾在周四晚9時半宣誓就任。

聲明表示，「國家王宮強烈否認，國家元首莫哈末五世拖延對馬哈蒂爾的任命。」聲明又指「國家元首遵循聯邦憲法，履行其責，委任馬哈蒂爾為首相。國家元首強力支持與尊重民主程序，以及人民的意願。」

大批希望聯盟支持者在街上，警方嚴陣以待。美聯社
國會222個議席，希望聯盟取得113個議席，國民陣線取得79席，在簡單多數制下，議席超過半數者成為執政黨。馬哈蒂爾成為全球最年長的民選政府領袖，他稱「納吉時代告一段落」，又指「自己不會報復，首要工作是重振法治。」他承諾，將尋求國王特赦在囚的競選拍檔安華。

然而，納吉雖稱接受「人民的判決」，但又指今次大選沒有單一政黨在國會贏得簡單多數，下任首相人選應交由國王決定。這句話的言下之意，是希望聯盟沒有正式登記為政黨聯盟，聯盟之中拿下最多議席的是「人民公正黨」，主席是在囚反對黨領袖安華（Anwar Ibrahim）的妻子旺阿芝莎（Wan Azizah Wan Ismail），首相人選並非馬哈蒂爾。

大馬迎來首次政黨輪替，全國總警長弗茲召開記者會，促盡快解決政權轉移。他表示，「我們身為專業團體，會履行自身職務。我們會給予政府合作，加強法律，我們會確保人民的安全。」落敗的國民陣線策略宣傳主任阿都拉曼達蘭表示，國民陣線上下會「保持堅強，成為稱職的在野黨，確保希望聯盟兌現百日承諾。」

宣誓就任首相 時間一改再改
馬哈蒂爾在中午12時半舉行的記者會表示，希望聯盟已經獲得執政權，按規定可以着手籌組政府，他希望「宣誓儀式有信心於今日下午5點或之前舉行。」他稱，「我們一定要成立新政府，不能再拖延，納吉時代已經終結」，並稱自己已得到135名國會議員的認可。

當時有記者問，宣誓何以未能如時於周四上午舉行，馬哈蒂爾回答說，「因為一些議員無法早起，所以才耽擱宣誓」。希望聯盟勝出大選，按照規定，馬哈蒂爾原定周四早上9時半前往國家王宮，在國王面前宣誓就任首相。但早前王宮發出聲明稱，今天不會舉行宣誓儀式，短期內會延後這項儀式。馬哈蒂爾曾引述王宮指，「選舉委員會並未向國王通知希望聯盟已取得議會執政權。」不過，王宮有代表今早曾聯絡他。此後宣誓間一再押後，曾有稱是5時半，之後有指是7時半，最後是王宮確定是晚上9時半。

希盟大勝國陣 納吉派糖重劃選區難回天
今次大選結果，222個國會議席中，馬哈蒂爾帶領的希望聯盟奪下113席，國民陣線拿下79席，與希望聯盟合作的民興黨獲8席、伊斯蘭黨獲得18席、獨立人士取得3席，另外沙巴立新黨取得1席。選舉結果公布前，希望聯盟與國民陣線鬥得難分難解，納吉選前重劃選區，甚至向選民「派糖」尋求連任。但結果顯示，希望聯盟比國民陣線的議席多出34席，納吉的如意算盤打不響。

對於今次敗選，巫統管治未能持續，納吉周四上午在電視直播的記者會表示接受人民的判決，「我和我的盟友接受人民的判決，國民陣線（Barisan Nasional）保證會尊重議會民主體制。」他又稱，下一任首相人選將交由國王決定，因為沒有任何單一政黨拿下簡單多數。納吉稱，國民陣線尊重國王的決定，呼籲所有國民冷靜，「大家要相信國王，他會作出明智之舉。」

納吉（中）稱首相人選由國王決定，稱「國民陣線接受人民的判決。」美聯社

納吉（右）認為國王會為國家作出明智之舉。美聯社
希盟致勝在反貪 城鄉合流增反對派勝算
選前多個民意調查顯示，納吉的國民陣線支持率佔優，國民陣線可看高一線，但最終敗選，有分析指，關鍵是人民唾棄納吉政府貪污瀆職。大馬記者方莉娜接受《眾新聞》訪問時指，「以往大馬的選舉看重不同族裔的投票傾向，2013年大選，曾經出現『華人海嘯』，就是華人支持安華領導的反對黨，但當時馬來人仍然樂於支持納吉。」她指，馬來西亞的生活環境和政府貪污問題愈加嚴重，「如今連馬來人都不投票給納吉。」搖撼大馬政界和社會的是反貪意識。反納吉，就是反貪。

方莉娜表示，「在今次的選舉，選民的目標很清楚，就是要扳倒納吉。」對於馬哈蒂爾，方莉娜認為，「他僅是反對派的一個象徵。如果沒有馬哈蒂爾，反對派便沒有人團結到足夠的支持，奪得執政權。」她稱，若果反對派大選時內鬥，票數碎片化，反對派根本不能夠積累足夠實力，打敗國民陣線。

另外，有分析指，希望聯盟今次勝選，在於反執政國民陣線的浪潮無分種族。馬來西亞智庫「亞洲策略與領導研究院」（ASLI）國際事務高級顧問胡逸山指，今次大選捲起的是「城市海嘯」，因為居住城市的華人、馬來人、印度人，將絕大多數選票投給希望聯盟。加上大多數居住鄉郊的選民，重視發展學校和醫院等基礎設施，亦認同希望聯盟的改革理念，「鄉村海嘯」和「城市海嘯」合流，擴大成為「馬來海嘯」，衝擊納吉政權。

分析：安華若接班 馬哈蒂爾須籌謀
值得注意的是，有分析認為，馬哈蒂爾今次與安華合作是兩者互相利用。大馬華人是僅次於馬來人的第二大的族群，佔當地人口23.4%，約741萬人。馬哈蒂爾需要吸納安華的華人的支持，加上個人的政治威望，才有機會結束巫統61年專政。當地記者方莉娜認為，即使多個反對黨組成的聯盟組織較為鬆散，「若果馬哈蒂爾對華人出爾反爾，即玩弄新組成的國會和內閣，理論上，他不能夠上任後立即對付華人。」

馬哈萬爾競選前稱，若果希望聯盟勝選，自己會出任過渡首相，委任安華妻子、人民公正黨主席旺阿茲沙為副首相籌組內閣，又稱會向國王尋求特赦安華。

至於安華會否如反對派計劃在未來接任首相，尚是言之過早。大馬法律規定，國民出獄後5年內不得參與選舉，安華必須先獲得特赦，或者成為上議院議員，才有可能重返政壇進入內閣甚至接任首相。大馬學者白偉權表示，馬哈蒂爾今年已經92歲，未來是否由安華接替首相，他要考慮如何安排安華進入內閣等問題。

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

希望聯盟支持者吶喊。美聯社

民眾上街慶祝希望聯盟擊敗納吉代表的國民陣線。美聯社